\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		{GameEx je web aplikacija koja svojim korisnicima omogućuje praktičniji i brži pristup igranju društvenih igara. Prilikom pristupa web aplikaciji korisniku na jednostavan način postaje moguće potražiti neku igru, grupu za igranje, iznajmljivača, ostvariti komunikaciju s drugim ljudima koji dijele njegove interese ili čak ponuditi neku od svojih igara drugim igračima. Da bi korisnik mogao pristupiti svim navedenim funkcionalnostima treba pristupiti odgovarajućem web pregledniku koji za njega vrši daljnju interakciju s ostalim podsustavima koji su sastavni dijelovi arhitekture sustava. Web preglednik dalje mora komunicirati s web poslužiteljem na kojem je sama implementacija web aplikacije. Preko web poslužitelja se obavljaju svi mogući funkcionalni zahtjevi aplikacije koji su prethodno definirani, a oni su izravno povezani s poslužiteljem baze podataka. U bazi podataka pohranjeni su svi podaci nužni za potpuno ispravan rad aplikacije, ali i podaci koje ručno unose korisnici poput podataka o profilima, igrama, grupama i slično.}
		
		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{"slike/arh"}
		\caption{Arhitektura sustava}
		\label{fig:arh sustava}
		\end{figure}
		\eject
		{Web poslužitelj šalje objekte na zahtjev klijenata, ti se zahtjevi realiziraju u obliku HTTP poruka. Web poslužitelju se pristupa preko nekog web preglednika (npr. Firefox, Google Chrome i sl.). Web preglednik je klijentski program koji korisniku omogućuje pregled web stranica na njemu razumljiv i pristupačan način. Svi korisnički zahtjevi obrađuju se unutar web aplikacije koja po potrebi pristupa bazi podataka, a dohvaćeni odgovori vraćaju se klijentu koristeći web poslužitelj.}\\
		
		{Za izradu web aplikacije korišten je programski jezik Java s osnovnim razvojnim okvirom Java Spring Boot. Spring Boot pruža dobru platformu za brži razvoj samostalne aplikacije s mogućnošću jednostavnog pokretanja. Također su korišteni programski jezik JavaScript i Vue.js okvir za izradu korisničkog sučelja. Kao razvojno okruženje korišteni su Eclipse i IntelliJ. Baza podataka je implementirana pomoću MySQL-a. Za realizaciju arhitekture sustava korišten je koncept Model-View-Controller. MVC radi na principu razdvojenih nadležnosti te aplikaciju odvaja na 3 labavo povezane komponente. Model surađuje s bazom podataka i zaduženje mu je dohvat i manipulacija podacima. Sprema tražene podatke u objekte i na taj način ih šalje bazi podataka. View služi za prezentaciju dostavljenih podataka. Controller upravlja komponentama Model i View te prima korisničke zahtjeve.}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{"slike/MVC"}
			\caption{MVC dijagram}
			\label{fig:mvc_dijagram}
		\end{figure}
	
	\eject
		\section{Baza podataka}
		
		{Baza podataka organizirana je i uređena cjelina međusobno povezanih podataka spremljenih bez nepotrebne redundancije te nezamjenjiva komponenta u modernom razvoju aplikacija. Gotovo sve aplikacije i web stranice koje nisu statične se oslanjanu na bazu podataka. Pohranjivanje i upravljanje podacima koji se odnose na aplikaciju i njezino okruženje važna je odgovornost koja zahtijeva pouzdanost, izvedbu i fleksibilnost. Takvi podatci su istovremeno dostupni raznim korisnicima i aplikacijskim programima. Primarna namjena baze podataka često diktira vrstu baze podataka koja se koristi, pohranjene podatke i korištene obrasce. Jedna od primarnih namjena baza podataka je spremanje i obrada podataka vezanih uz web mjesto. Te stavke utječu na organizaciju informacija na web mjestu i nerijetko čine većinu sadržaja web mjesta. Za potrebe projekta kreirana je relacijska baza podataka sastavljena od tablica koje su određene imenom i pripadnim atributima. Entiteti sadržani u bazi podataka GameEx-a su:}
\begin{packed_item}
	\item \textbf{user}
	\item \textbf{verification token}	
	\item \textbf{grupe users}
	\item \textbf{users roles}
	\item \textbf{role}
	\item \textbf{grupe}
	\item \textbf{users games}
	\item \textbf{game}
	\item \textbf{recenzija}
	\item \textbf{invitation}
	\item \textbf{forum}
	\item \textbf{message}
	\item \textbf{game suggestion}
	\item \textbf{ad}
\end{packed_item}


		
			\subsection{Opis tablica}
				
				
				
				\begin{table}
					\begin{flushleft}
						\textbf{user} Ovaj entitet sadrži sve važne informacije o korisniku aplikacije.\\ Sadrži atribute: identifikacijski broj, adresu, ime tvrtke, oib, web adresu, email adresu, ime, prezime, lozinku korisnika, zastavicu potvrđenosti računa, zastavicu je li korisnik iznajmljivač, zastavicu je li korisnik moderator, putanju do fotografije korisnika i broj telefona. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom verification\_token preko atributa id korisnika, u vezi \textit{One-to-Many} s grupe\_users preko atributa id korisnika, u vezi \textit{One-to-Many} s users\_roles preko atributa id korisnika, u vezi \textit{One-to-Many} s users\_games preko atributa id korisnika, u vezi \textit{One-to-Many} s recenzija preko atributa id korisnika, u vezi \textit{One-to-Many} s message preko atributa id korisnika te u vezi \textit{One-to-Many} s ad preko atributa id korisnika. 
						
					\end{flushleft}
					\centering
					\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|  }
						\hline
						\multicolumn{3}{|c|}{\bf{user}} \\		\hline
						\cellcolor{LightGreen} id  & BIGINT& jedinstveni identifikator korisnika\\		\hline
						address & VARCHAR & adresa tvrtke korisnika \\	\hline
						company\_name & VARCHAR & ime tvrtke korisnika \\		\hline
						first\_name& VARCHAR& ime korisnika \\		\hline
						last\_name& VARCHAR& prezime korisnika\\		\hline
						password&VARCHAR & hash lozinke korisnika\\		\hline
						oib &VARCHAR & oib tvrtke korisnika\\		\hline
						web\_address  &VARCHAR & web adresa tvrtke korisnika\\		\hline
						email  &VARCHAR & email korisnika\\		\hline
						enabled  &BIT & račun potvrđen\\		\hline
						is\_iznajmljivac  &BIT & je li korisnik iznajmljivač\\		\hline
						is\_moderator  &BIT & je li korisnik moderator\\		\hline
						photo\_id&VARCHAR & putanja korisnikove fotografije\\		\hline
						telephone &VARCHAR & broj telefona korisnika\\		\hline
					\end{tabular}
					
				\end{table}
				
				\begin{table}
					
					
					\begin{flushleft}
						\textbf{verification\_token} Ovaj entitet služi za potvrđivanje email adrese novoregistriranog korisnika.\\
						Sadrži atribute: identifikacijski broj, vrijeme isteka, vrijednost tokena, te id korisnika čiji se email potvrđuje. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s user preko atributa id korisnika.						
					\end{flushleft}
					\centering
					\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|  }
						\hline
						\multicolumn{3}{|c|}{\bf{verification\_token}} \\		\hline
						\cellcolor{LightGreen} id  &  INT  & jedinstveni identifikator tokena \\		\hline
						expiry\_date& DATETIME & vrijeme kada token ističe \\	\hline
						token& VARCHAR& vrijednost tokena\\ \hline
						\cellcolor{LightBlue} user\_id& BIGINT& jedinstveni identifikator korisnika (user.id)\\		\hline
					\end{tabular}
					
				\end{table}
				
				
				\begin{table}
					\begin{flushleft}
						\textbf{grupe\_users} Ovaj entitet služi za praćenje članova grupa u sustavu. \\
						Sadrži atribute: identifikacijski broj admina pojedine grupe i identifikacijski broj pojedine grupe. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s user preko atributa id korisnika, te u vezi \textit{Many-to-One} s grupe preko atributa id admina grupe.
					\end{flushleft}
					
					\centering
					\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|  }
						\hline
						\multicolumn{3}{|c|}{\bf{grupe\_users}} \\		\hline
						\cellcolor{LightBlue} grupe\_id &BIGINT &jedinstveni identifikator grupe (grupe.grupe\_admin) \\		\hline
						\cellcolor{LightBlue} users\_id&BIGINT    & jedinstveni identifikator korisnika (user.id) \\	\hline
					\end{tabular}
					
				\end{table}
				
				\begin{table}
					\begin{flushleft}
						\textbf{users\_roles} Ovaj entitet služi za praćenje uloga korisnika sustava.\\
						Sadrži atribute: identifikacijski broj pojedinog korisnika i identifikacijski broj pojedine uloge. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s user preko atributa id korisnika, te u vezi \textit{Many-to-One} s role preko atributa id uloge.
					\end{flushleft}
					\centering
					\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|  }
						\hline
						\multicolumn{3}{|c|}{\bf{users\_roles}} \\		\hline
						\cellcolor{LightBlue}user\_id &BIGINT    &jedinstveni identifikator korisnika (user.id) \\		\hline
						\cellcolor{LightBlue}	role\_id& BIGINT   & jedinstveni identifikator uloge (role.id) \\	\hline
					\end{tabular}
					
				\end{table}
				
				\begin{table}
					\begin{flushleft}
						\textbf{role} Ovaj entitet sadrži informacije o ulozi u sustavu.\\
						Sadrži atribute: identifikacijski broj i naziv uloge. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-Many} s users\_roles preko atributa id uloge.
					\end{flushleft}
					\centering
					\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|  }
						\hline
						\multicolumn{3}{|c|}{\bf{role}} \\		\hline
						\cellcolor{LightGreen} id  & BIGINT   &  jedinstveni identifikator uloge\\		\hline
						name&VARCHAR   &  naziv uloge\\	\hline
					\end{tabular}
					
				\end{table}
				
				\begin{table}
					\begin{flushleft}
						\textbf{grupe} Ovaj entitet sadrži informacije o grupi u sustavu.\\
						 Sadrži atribute: identifikacijski broj, predloženi datum igranja igre, ime igre koju će grupa igrati i naziv grupe. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom grupe\_users preko atributa id grupe, te u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom forum preko atributa id grupe.
					\end{flushleft}
					\centering
					\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|  }
						\hline
						\multicolumn{3}{|c|}{\bf{grupe}} \\		\hline
						\cellcolor{LightGreen} id  &BIGINT    & jedinstveni identifikator grupe\\		\hline
						name &VARCHAR    &  naziv grupe\\	\hline
						date\_suggestion  & DATETIME    &  prijedlog datuma igranja igre\\	\hline
						game\_name  & VARCHAR   &  naziv igre grupe\\	\hline
						name  & VARCHAR   &  naziv grupe\\	\hline
					\end{tabular}
					
				\end{table}
				
				\begin{table}
					\begin{flushleft}
						\textbf{users\_games} Ovaj entitet služi za praćenje igara koje korisnik posjeduje u sustavu.\\
						 Sadrži atribute: id igre, id korisnika, cijenu po kojoj će se igra iznajmljivati, zastavicu je li igra posuđena te zastavicu koristi li se igra za iznajmljivanje. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s user preko atributa id korisnika, te u vezi \textit{Many-to-One} s igre preko atributa id igre.
					\end{flushleft}
					\centering
					\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|  }
						\hline
						\multicolumn{3}{|c|}{\bf{igre\_users}} \\		\hline
						\cellcolor{LightBlue} igre\_id  &BIGINT    &jedinstveni identifikator igre (game.game\_id) \\		\hline
						\cellcolor{LightBlue}users\_id &BIGINT    & jedinstveni identifikator korisnika (user.id) \\	\hline
						cijena & FLOAT    & cijena igre \\	\hline
						posudena & BIT    & je li igra već posuđena \\	\hline
						za\_iznajmljivanje  & BIT    & je li igra za iznajmljivanje \\	\hline
					\end{tabular}
					
				\end{table}
				
				\begin{table}
					\begin{flushleft}
						\textbf{game} Ovaj entitet sadrži informacije o igri u sustavu.\\
						Sadrži atribute: identifikacijski broj, naziv, opis igre, identifikacijski broj kategorije, broj igrača, identifikacijski broj fotografije igre te predviđeno trajanje igre. Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-Many} s igre\_users preko atributa id\_igre, u vezi \textit{One-to-Many} s recenzije\_igre preko atributa id\_igre, u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom category preko atributa category\_id, u vezi \textit{One-to-One} s entitetom photo preko atributa photo\_id, te u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom group\_invite preko atributa id.
						
						Ovaj entitet sadrži informacije o igri u sustavu.\\ 
						Sadrži atribute: identifikacijski broj igre, naziv kategorije igre, opis igre, trajanje, naziv igre te broj igrača . Ovaj entitet u vezi je \textit{One-to-Many} s users\_games preko atributa id igre te u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom ad preko atributa id igre.
					\end{flushleft}
					\centering
					\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|  }
						\hline
						\multicolumn{3}{|c|}{\bf{game}} \\		\hline
						\cellcolor{LightGreen} game\_id  &BIGINT    & jedinstveni identifikator igre\\		\hline
						name &VARCHAR  &  naziv igre\\	\hline
						description &VARCHAR    &  opis igre\\	\hline
						category\_id& VARCHAR    &  naziv kategorije igre\\	\hline
						num\_players &INT    &  max broj igrača igre\\	\hline
						duration & VARCHAR    &  predviđeno vrijeme igranja igre\\	\hline
					\end{tabular}
					
				\end{table}
				
				\begin{table}
					\begin{flushleft}
						\textbf{recenzija} Ovaj entitet sadrži recenzije o korisnicima igračima.\\
						 Sadrži atribute: identifikacijski broj recenzije, komentar, ocjenu igrača, identifikacijski broj korisnika kojemu je recenzija namijenjena te identifikacijski broj korisnika koji je napisao recenziju. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s user preko atributa id korisnika.
					\end{flushleft}
					\centering
					\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|  }
						\hline
						\multicolumn{3}{|c|}{\bf{recenzije}} \\		\hline
						\cellcolor{LightGreen} id  &BIGINT    & jedinstveni identifikator recenzije \\		\hline
						komentar &VARCHAR   & komentar recenzije\\	\hline
						ocjena & INT  & ocjena suigrača\\	\hline
						user\_komentar  & BIGINT  & jedinstveni identifikator korisnika kojemu je namijenjen komentar\\	\hline
						\cellcolor{LightBlue} user\_id   & BIGINT  & jedinstveni identifikator korisnika koji je napisao komentar (user.id)\\	\hline
					\end{tabular}
					
				\end{table}
				\begin{table}
					\begin{flushleft}
						\textbf{invitation}Ovaj identitet sadrži pozivnice igračima u grupe.\\
						 Sadrži atribute: identifikacijski broj pozivnice, identifikacijski broj grupe, identifikacijski broj vlasnika grupe, ime grupe i pripadni opis grupe.
						
					\end{flushleft}
					\centering
					\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|  }
						\hline
						\multicolumn{3}{|c|}{\bf{group\_invite}} \\		\hline
						\cellcolor{LightGreen} invitation\_id  &BIGINT    & jedinstveni identifikator pozivnice \\		\hline
						description &VARCHAR   & opis grupe\\	\hline
						group\_name &VARCHAR   & naziv grupe\\	\hline
						grupa\_id&BIGINT   & jedinstveni identifikator grupe \\	\hline
						user\_id&BIGINT   &  jedinstveni identifikator korisnika\\	\hline
					\end{tabular}
					
				\end{table}
				\begin{table}
					\begin{flushleft}
						\textbf{forum} Ovaj entitet sadrži poruke između korisnika.\\
						 Sadrži atribute: identifikacijski broj jednog korisnika, identifikacijski broj drugog korisnika te putanju do tekstualne datoteke gdje je njihov razgovor pohranjen. Ovaj entitet je u dvostrukoj \textit{Many-to-One} vezi s entitetom user, jedna s atributom user1\_id, a druga s atributom user2\_id.
						 
						 Ovaj entitet sadrži poruke između korisnika. Sadrži atribute: identifikacijski broj foruma te identifikacijski broj grupe. Ovaj entitet je vezi \textit{Many-to-One} s grupe preko atributa id grupe te u vezi \textit{One-To-Many} s message preko atributa id foruma.
					\end{flushleft}
					\centering
					\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|  }
						\hline
						\multicolumn{3}{|c|}{\bf{chat}} \\		\hline
						\cellcolor{LightGreen} id  &BIGINT    & jedinstveni identifikator foruma\\		\hline
						\cellcolor{LightBlue} grupa\_id &BIGINT   &  jedinstveni identifikator grupe (grupe.id)\\	\hline
					\end{tabular}
			\end{table}
		
			\begin{table}
				\begin{flushleft}
					\textbf{message} Ovaj entitet služi za praćenje poruka unutar foruma grupe.\\
					Sadrži atribute: identifikacijski broj, tekst poruke, identifikacijski broj foruma te identifikacijski broj korisnika koji je poslao poruku. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom forum preko id vrijednosti foruma te u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom user preko id korisnika.
					
				\end{flushleft}
				\centering
				\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|  }
					\hline
					\multicolumn{3}{|c|}{\bf{role}} \\		\hline
					\cellcolor{LightGreen} id  & BIGINT   &  jedinstveni identifikator poruke\\		\hline
					text &VARCHAR   &  tekst poruke\\	\hline
					\cellcolor{LightBlue} forum\_id &BIGINT   &  jedinstveni identifikator foruma (forum.id)\\	\hline
					\cellcolor{LightBlue} user\_id &BIGINT   &  jedinstveni identifikator korisnika (user.id)\\	\hline
				\end{tabular}
				
			\end{table}
		
		\begin{table}
			\begin{flushleft}
				\textbf{game\_suggestion} Ovaj entitet služi kao prijedlog igre. \\
				Sadrži atribute: identifikacijski broj prijedloga igre, kategoriju, opis, trajanje, ime igre te broj igrača. 
				
			\end{flushleft}
			\centering
			\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|  }
				\hline
				\multicolumn{3}{|c|}{\bf{role}} \\		\hline
				\cellcolor{LightGreen} id  & BIGINT   &  jedinstveni identifikator prijedloga igre\\		\hline
				category  &VARCHAR   &  kategorija igre\\	\hline
				description  &VARCHAR   &  opis igre\\	\hline
				duration  & VARCHAR  &  trajanje igre\\	\hline
				name  & VARCHAR  &  naziv igre\\	\hline
				num\_players &INT   &  broj igrača \\	\hline
			\end{tabular}
			
		\end{table}
	
			\begin{table}
		\begin{flushleft}
			\textbf{ad} Ovaj entitet predstavlja oglas za igru.\\
			Sadrži atribute: identifikacijski broj oglasa, datum igranja, opis, lokaciju igranja, vrijeme, identifikacijski broj igre te identifikacijski broj korisnika koji postavlja igru na oglas. Ovaj entitet u vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom user preko id vrijednosti usera te u vezi \textit{Many-to-One} s entitetom game preko game id vrijednosti.
			
		\end{flushleft}
		\centering
		\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{3cm}|p{8cm}|  }
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\bf{role}} \\		\hline
			\cellcolor{LightGreen} ad\_id   & BIGINT   &  jedinstveni identifikator oglasa\\		\hline
			date   &DATETIME   &  datum igranja igre\\	\hline
			description  &VARCHAR   &  opis oglasa igre\\	\hline
			location  & VARCHAR  &  lokacija igre\\	\hline
			time  & VARCHAR   &  vrijeme održavanja igre\\	\hline
			\cellcolor{LightBlue}game\_game\_id & BIGINT   &  jedinstveni identifikator igre (game.game\_id) \\	\hline
			\cellcolor{LightBlue}user\_id & BIGINT   &  jedinstveni identifikator korisnika (user.id) \\	\hline
		\end{tabular}
		
	\end{table}
			
			\eject
			\subsection{Dijagram baze podataka}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=1\linewidth]{"slike/Dijagram_baze"}
				\caption{Dijagram baze podataka}
				\label{fig:arh sustava}
			\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=1\linewidth]{"slike/diag_razreda_gen"}
				\caption{Dijagram razreda generalne funkcionalnosti}
				\label{fig:arh sustava}
			\end{figure}
			Koristeći razvojnu okolinu Eclipse generirali smo ovaj dijagram razreda.
			U dijagramu razreda prikazani su razredi koji pripradaju backend-u koji je glavni dio u MVC arhitekturi. Trenutno kod generičkih funkcionalnosti se koriste tri kontrolera koji služe za dohvaćanje podataka iz baze podataka te za prikaz tih podataka u frontendu koristeći thymeleaf i vue.js. (UserController,RoleController,MainController). UserRegistrationController se koristi prilikom registracije korisnika da unosi te podatke pomoću klase  UserServiceImpl koja implementira sučelje UserService te koristi klasu UserRegistrationDto (data-transfer-object) koja je ista kao i User klasa ali je odvojena zbog sigurnosti pristupa. 
			Trenutni modeli koji se koriste za generalnu funkcinalnost su modeli: User i Role koji pomoću UserRepository i RoleRepository interface-a omogućuju code-first pristup kreiranja tablica u bazi podataka(Omogućuju pisanje koda u javi koji springboot prepoznaje i izvršava potrebne sql naredbe za kreiranje tih tablica u mysql bazi podataka).
			Klase VerifictionToken i EmailService koriste se za potvrđivanje email adrese prilikom registracije gdje se novo registriranom korisniku dodjeljuje verification token koji ističe nakon 24h te se korisniku na email adresu koju je naveo prilikom registracije šalje email u kojem se nalazi link za potvrđivanje email-a koji će omogućiti korisniku da koristi web aplikaciju.
			
			
			Link koji vodi do prikaza kompletnog dijagrama razreda nakon završetka izrade aplikacije:
			\href{https://easyupload.io/1x0et2}{https://easyupload.io/1x0et2}.
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
			Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na dogadajima. Na sljedećoj slici prikazan je dijagram stanja za registriranog korisnika. Ovaj dijagram stanja prikazuje funkcionalnosti vezane za oglase i grupe. Nakon prijave korisniku se prikazuje početna stranica. Odatle može otići na stranicu oglasa i pregledati sve objavljene oglase. Tu mu se nudi opcija da kreira novi oglas. Na novoj stranici korisnik unosi podatke vezane za novi oglas i on se kreira. Korisnik također može otići na stranicu grupa i pregledati sve postojeće grupe. Tamo korisnik može stvoriti novu grupu i dodati korisnike u nju. Sa stranice grupa korisnik može, ukoliko je član neke grupe, otići na stranicu te grupe. Odatle može vidjeti sve korisnike koji su članovi te grupe. Također, može otići i na grupni forum gdje može vidjeti poruke koje su dodali ostali članovi grupe, te može dodati vlastitu poruku. 

			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=1\linewidth]{"slike/Dijagram stanja"}
				\caption{Dijagram stanja - Oglasi i grupe}
				\label{fig:arh sustava}
			\end{figure}			
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
{U UML-u se dijagram aktivnosti koristi za prikaz tijeka kontrole unutar sustava, a ne za implementaciju. Dijagram aktivnosti pomaže u zamišljanju tijeka rada od jedne aktivnosti do druge. Naglasak je na protoku i redoslijedu kojim se odvija. Obuhvaća aktivnosti sastavljene od skupa radnji ili operacija koje se primjenjuju za modeliranje dijagrama ponašanja. Na dijagramu na slici 4.6 prikazan je proces kreiranja grupe. Korisnik se prvo prijavi u sustav što ga nakon uspješne autentikacije odvede na početnu stranicu. Zatim dolazi na stranicu s izlistanim grupama pritiskom na dugme "Grupe" preko koje potom dolazi do stranice za kreiranje grupa pritiskom na dugme "Create New Grupa". Tada unosi naziv grupe, odabire igru te opcionalno odabire ostale članove grupe čemu prethodi označavanje opcije "Do you want to add users to your group?" i unos broja igrača. Pritiskom na dugme "Create" kreira se grupa te ona biva spremljena u bazu podataka. Na dijagramu na slici 4.7 je pak prikazan proces kreiranja oglasa. Korisnik opet započinje proces autentikacijom čiji ga uspješni ishod odvodi na početnu stranicu. Korisnik se klikom na dugme "Ad" premješta na stranicu s oglasima na kojoj je sljedeći korak odabir tipke "Create New Ad". Korisnik potom unosi ime, opis, lokaciju i datum oglasa te odabire igru nakon čega pritiskom dugmeta za potvrdu kreiranja oglasa on postaje prisutan u bazi podataka. Slika 4.8 naposljetku prikazuje proces besplatnog najma igre od drugog igrača. Kao i kod svake druge aktivnosti prvo je potrebno uspješno se prijaviti u aplikaciju. Tada se igrač nalazi na početnoj stranici gdje se dugmom "Games" preusmjerava na sljedeću gdje ga dugme "Rent A Game From a Player for free" konačno dovodi do popisa igrača koji iznajmljuju igre. Korisnik tada bira igrača od kojeg želi posuditi igru te nakon preusmjeravanja na popis igara odabranog igrača i samu igru. Pritiskom na dugme "Rent a game from this player" posudba biva zabilježena u bazi podataka.
}\\
			
			 
			\begin{figure}[p]
				\centering
				\includegraphics[height=\dimexpr \textheight - 4\baselineskip					\relax]{slike/Dijagram aktivnosti - Kreiranje grupe}
				\caption{Dijagram aktivnosti - Kreiranje grupe}
			\end{figure}			 
			 
			\begin{figure}[p]
				\centering
				\includegraphics[height=\dimexpr \textheight - 4\baselineskip					\relax]{slike/Dijagram aktivnosti - Kreiranje oglasa}
				\caption{Dijagram aktivnosti - Kreiranje oglasa}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[p]
				\centering
				\includegraphics[height=\dimexpr \textheight - 4\baselineskip					\relax]{slike/Dijagram aktivnosti - Besplatan najam igre}
				\caption{Dijagram aktivnosti - Besplatan najam igre}
			\end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
{Dijagram komponenti opisuje organizaciju i ožičenje fizičkih komponenata u sustavu. Dijagrami komponenata često se crtaju kako bi se pomoglo detaljima implementacije modela i dvostrukoj provjeri je li svaki aspekt potrebnih funkcija sustava obuhvaćen planiranim razvojem. Sučeljem za dohvat HTML, CSS i JavaScript datoteka poslužuju se datoteke s frontend dijela aplikacije. Frontend dio aplikacije se sastoji od HTML datoteka pojačanih JavaScriptom u elementima <script> i Vue biibliotekama. Preusmjeravanje je ostvareno kroz pomoć Vuea, Axiosa i Thymeleaf. Nadalje, u backend dijelu aplikacije RESTFUL API komponenti pristupa se sučeljem za dohvat JSON podataka. U MVC metodi koja vraća JSON, objekt se može serijalizirati u JSON i poslati klijentu. Tablice iz baze podataka dohvaćaju se JPA Repositoriesima SQL upitima. Pristigli podatci iz baze podataka se dalje prosljeđuju MVC arhitekturi u obliku DTO. DTO je objekt koji se koristi za enkapsulaciju podataka i slanje iz jednog podsustava aplikacije u drugi. Vue komponenta dostupnim sučeljima komunicira s GameEx aplikacijom te prikladno odgovara na zahtjeve korisnika.}\\


				\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=1\linewidth]{slike/Dijagram komponenti}
				\caption{Dijagram komponenti}
			\end{figure}

